%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\title{Statistiques --- A\\Corrigé}
\date{14/02/2020}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{4}}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 7 juin 2016.
  \begin{em}
À partir des recensements effectués tous les dix ans, on a établi le tableau suivant qui donne
l’évolution de la population française en millions d’individus entre 1851 et 1911. Peu de données
sont disponibles pour l’année 1871.
\end{em}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|m{5cm}|*{6}{c|}}
    \hline
    Année : &1851 & 1861&  1881& 1891&1901&  1911 \\
    \hline
    Rang de la décennie : $x_i$&0 &1& 3& 4& 5& 6\\
    \hline
    Population en millions : $y_i$&35 &37,4& 37,7& 39,9 &39 &39,6\\
    \hline
    \multicolumn{7}{r}{\emph{Source : INSEE}}
  \end{tabular}


\end{center}

\textbf{Partie A : Approximation de la population en 1871.}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Placer sur le graphique donné au verso le nuage de points de coordonnées ($x_i$ ; $y_i$ ).}
    Voir le graphique.
  \item \emph{Donner une équation de la droite d’ajustement affine de $y$ en fonction de $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. Les coefficients seront arrondis au millième.}
    À la calculatrice, on trouve $y=0,701x+35,881$.
  \item \emph{On décide d’ajuster ce nuage de points par la droite (d) d’équation $y = 0,7x + 35,9$. Tracer cette droite sur ce même graphique.}
    \begin{itemize}
      \item On prend une première valeur $x=0$ (par exemple), et on trouve $y=0,7\times0+35,9=35,9$. Donc le point de coordonnées $\left( 0;35,9 \right)$ est sur la droite.
      \item On prend une seconde valeur $x=10$ (par exemple), et on trouve $y=0,7\times10+35,9=42,9$. Donc le point de coordonnées $\left( 10;42,9 \right)$ est sur la droite.
    \end{itemize}
    Il ne reste plus qu'à tracer la droite passant par ces deux points. Voir sur le graphique.
  \item \emph{ A l’aide de ce modèle, estimer la population en 1871.}
    L'année 1871 correspond à l'année d'indice $x=2$, donc $y=0,7\times2+35.9=37,3$. Donc en 1871, il y avait environ $37,3$ millions d'habitants en France.

    Remarque : Il était aussi possible de lire cette information graphiquement (voir sur le graphique).
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : Évolution de la population après 1911.}

\begin{em}
On étudie un autre ajustement de cette série statistique, par la fonction $f$ définie par $f(x)=0,1x^2+0,1x+36,2$ (où $x$ est le rang de l'année, et $f(x)$ la population estimée cette année là). Par exemple, pour l'année 1911 de rang 6, ce modèle estime la population à $f(6)\approx40,4$ millions d'habitants.

D'autre part, les données de l’INSEE (Institut National de la Statistique et des Études Économiques) montrent qu'en 2011 il y avait 65,2 millions d’habitants en France.
\end{em}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Le modèle étudié dans la partie A reste-t-il valable jusqu'en 2011 ? Justifier.}

Calculons la population en 2011 : cette année correspond à l'indice 16, donc $y=0,7\times16+35,9=47,1$. Selon ce modèle, il y aurait 47,1 millions d'habitants en 2011, ce qui est bien inférieur à la réalit (65,2 millions). Le modèle n'est donc plus valide en 2011.

  \item \emph{Le nouveau modèle donné par la fonction $f$ est-il meilleur ? Justifier.}

    Avec le nouveau modèle, la population en 2011 est estimée à $f(16)=0,1\times16^2+0,1\times16+36,2=63,4$ millions, ce qui est très proche de la valeur réelle : ce nouveau modèle est meilleur que le précédent.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=.7, yscale=.6, very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 30) rectangle (17, 45);
      \draw[darkgray, step=1] (0, 30) grid (17, 45);
      \draw[dotted, gray, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 30) grid (18, 46);
    \draw (0, 35.9) -- (17, {.7*17+35.9});
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 17} {
      \draw (\x, 30) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {30, ..., 45} {
      \draw (0, {\y}) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 30) -- (0, 45);
    \draw[-latex] (0, 30) -- (17, 30);

    \foreach \coord in {{(0,35)}, {(1, 37.4)}, {(3, 37.7)}, {(4, 39.9)}, {(5, 39)}, {(6, 39.6)}}{
      \draw \coord node{$\boldsymbol{\times}$};
    }
    \draw (0, 35.9) node{$\bullet$};
    \draw (10, 42.9) node{$\bullet$};

    \draw[dashed, ultra thick, blue] (2, 30) -- (2, {.7*2+35.9}) -- (0, {.7*2+35.9});
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\pagebreak
\title{Statistiques --- B\\Corrigé}
\maketitle

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}
% D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 4 septembre 2018.
  \begin{em}
En France, le temps moyen quotidien, en heures, passé par une personne devant un écran
d'ordinateur, de tablette ou de smartphone est donné dans le tableau suivant:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{4cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année           &2013   &2014   &2015   &2016   &2017\\ \hline
Rang de l'année $x_i$  &0   &1     &2     &3     &4\\ \hline
Temps en heures passé devant
 un écran $y_i$      &2,78   &3,27   &3,52   &3,77   &3,97\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{em}

\textbf{Partie A : Approximation du temps passé devant un écran en 2018.}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Placer sur le graphique donné au verso le nuage de points de coordonnées ($x_i$ ; $y_i$ ).}
    Voir le graphique.
  \item \emph{À l'aide de la calculatrice, déterminer une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés. On arrondira les coefficients au millième.}
    À la calculatrice, on trouve $y=0,288x+2,886$.
  \end{enumerate}

  \begin{em}
Dans la suite de l'exercice, on prend la droite d'équation $y = 0,3x + 2,9$ comme ajustement du nuage de points.
\end{em}

\begin{enumerate}[resume]
  \item \emph{Tracer cette droite dans le repère donné en annexe à rendre avec la copie.}
    \begin{itemize}
      \item On prend une première valeur $x=0$ (par exemple), et on trouve $y=0,3\times0+2,9=2,9$. Donc le point de coordonnées $\left( 0;2,9 \right)$ est sur la droite.
      \item On prend une seconde valeur $x=10$ (par exemple), et on trouve $y=0,3\times10+2,9=5,9$. Donc le point de coordonnées $\left( 10;5,9 \right)$ est sur la droite.
    \end{itemize}
    Il ne reste plus qu'à tracer la droite passant par ces deux points. Voir sur le graphique.
  \item \emph{En utilisant cet ajustement, déterminer une estimation du temps quotidien passé devant un écran en 2018.}
    L'année 2018 correspond à l'indice 5. Or $y=0,3\times5+2,9=4,4$. Donc le temps moyen passé est estimé à 4,4h.

    Remarque : On pouvait aussi lire cette information graphiquement (voir le graphique).
    %\item D'après ce modèle, en quelle année va-t-on atteindre les $5$ heures quotidiennes devant un écran ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : Évolution du temps passé devant un écran après 2017.}

\begin{em}
On étudie un autre ajustement de cette série statistique, par la fonction $f$ définie par $f(x)=-0,04x^2+0,45x+2,8$ (où $x$ est le rang de l'année, et $f(x)$ le temps passé devant un écran estimé cette année là). Par exemple, pour l'année 2017 de rang 4, ce modèle estime le temps passé à $f(4)\approx3,96$ heures.
\end{em}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Calculer les estimations du temps passé en 2017 pour chacun des deux modèles (celui de la partie A, et celui donné par la fonction $f$). Lequel des deux semble le meilleur ?}
    L'année 2017 correspond à l'indice 4.
    \begin{itemize}
      \item Selon le modèle de la partie précédente, le temps passé est estimé à $y=0,3\times4+2,9=4,2$.
      \item Selon le nouveau modèle, le temps passé est $f(4)\approx3,96$ (d'après l'énoncé).
    \end{itemize}
    La vraie valeur étant 3,97, pour cette année-là, le nouveau modèle est plus précis que l'ancien.
  \item \emph{Pourquoi peut-on affirmer que le modèle donné par la fonction $f$ n'est pas valide en 2030 ?}
    L'année 2030 correspond à l'indice 17. Or $f(17)=-0,04\times17^2+0,45\times17+2,8=-1,11$. Cela correspond à un temps négatif, ce qui est impossible : le nouveau modèle n'est pas valide en 2030.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=1.1, yscale=1, very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (11, 7);
      \draw[darkgray, step=1] (0, 0) grid (11, 7);
      \draw[dotted, gray, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 16);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 10} {
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {0, ..., 6} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 7);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (11, 0);

    \foreach \coord in {
      (0, 2.78),
      (1, 3.27),
      (2, 3.52),
      (3, 3.77),
      (4, 3.97)
    }{
      \draw \coord node{$\boldsymbol{\times}$};
    }

    \draw (0, 2.9) node{$\bullet$};
    \draw (10, 5.9) node{$\bullet$};
    \draw (0, 2.9) -- (11, {.3*11+2.9});

    \draw[dashed, ultra thick, blue] (5, 0) -- (5, {.3*5+2.9}) -- (0, {.3*5+2.9});
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\end{document}
